= App Sync POC avec Ionic
:toc:

---
== Contexte

== AppSync
=== Tarif App sync

* 4$ par million requêtes (GET / POST)
* 2$ par million de requêtes de synchronisation
* 0.08$ par million de minutes de connexion
* 0.09$ par Go transférés (la facturation se fait par pas de 5Ko, arrondi supérieur)

le nombre de RCU (read capacity unit) et WCU (write) sont limité à 5 par défaut. Cela
peut potentiellement ralentir la lecture et l'écriture en cas de charge.

==== Tarification du monitoring 
La tarification de CloudWach peut monter très rapidement et est très complexe:

* 3$/mois par tableau de bord 
* 0.30$/métrique*instance /mois exemple 5 indicateurs sur 10 instances = `5 x 10 x 0.30 = 15$`
* nombre de demande d'API  exemple `10 instances x (43200 min/5min) = 86400; si < 1 000 000 ? 0 : (nbCall - 1000000)/1000 x 0.01$`
* log reçu :
** 0 à 10To  = 0.5$/Go
** 10To à 30 = 0.25$/Go
** 30To à 50 = 0.10$/Go
** 50To à 72 = 0.05$/Go
* log stocké : 0.033$/Go
* alerting : 0.30$/alarme 
(https://aws.amazon.com/fr/cloudwatch/pricing/)


=== Architecture AWS AppSync
AppSync se présente comme un service frontal de l'infrastructure AWS.
Il utilise *GraphQL* afin d'exposer et modifier les ressources.
GraphQL ne repose pas sur le protocole HTTP. Il y a un seul point
d'entrée, avec une notion de query (équivalent à la notion du verbe GET)
pour la récupération. La notion de mutation permet les modifications
(équivalent aux POST, PUT, DELETE).

image::doc/aws_appsync_infra.png[]

AppSync est conçu pour fonctionner avec des sources de données divers,
même si dans les fait son intégration est dédiée à AWS DynamoDB.

AppSync gère principalement du *CRUD*. Les opérations sortant de ce 
pattern doit passer par des scripts *AWS Lambda* ou une redirection
HTTP REST.

La source de données REST, qui permet d'invoquer des logiques métier complexes,
doit être public. AppSync ne gère pas pour l'instant d'appels intra-DMZ.
(source : https://docs.aws.amazon.com/fr_fr/appsync/latest/devguide/tutorial-http-resolvers.html)

=== Typage GraphQL :
Type de structure AWS AppSync : https://docs.aws.amazon.com/fr_fr/appsync/latest/devguide/scalars.html

Les types primitifs sont : 

- ID 
- String
- Int (32bits)
- Float (64bits)
- Boolean

D'autres types existant mais sont spécifique à amazon (AWSEmail, AWSJSON, AWSDate,
AWSTime, AWSDateTime, AWSTimestamp, AWSURL, AWSPhone, AWSIPAddress)

----
type Deck @model {  
  id: ID!
  name: String!
  cards: [Card]! @connection(name: "DeckCards")
}

type Card @model {  
  id: ID!
  question: String!
  answer: String
  deck: Deck! @connection(name: "DeckCards")
}
----

Les champs obligatoires sont symbolisés par le caractère `!`.
Les références entre entités sont définit par une "connexion" nommée (`@connection(name: "DeckCards")`).

[NOTE]
====
Pour que l'id soit auto-généré il est indispensable qu'il se nomme `id`, les
mutateurs y sont également très sensible. Si ce champs porte un autre nom,
malgrès qu'il soit définit en type ID, il sera obligatoirement passer lors de 
la création de l'entité.
====

[NOTE]
====
Le nom des entités ne peuvent pas commencé par `AWS`. La restriction vaut pour
le préfix en minuscule ou en majuscule. Afin de dissocier les entités des DTO,
il faut prefixer les entités. 
====

[NOTE]
====
Le client généré ne contient pas les entités en soit. Les structures retournées
des getters sont "get query". Sur les objets simples elles ressemblent à 
l'entité, mais sur des collections, là on n'a pas de séparation entre l'Array
et la définition du type. Cette approche empêche d'importé un type precis.
====

[TIP]
====
On retrouve beaucoup d'information sur le typage sur le site
https://aws-amplify.github.io/docs/cli-toolchain/graphql
====




==== Relations entre entités
Les entités sont souvent interconnectées via des relations. On retrouve cette
notion dans JPA avec les annotations `@OneToOne`, `@OneToMany`, `@ManyToOne` 
et `@ManyToMany`.

En GraphQL cette notion est symbolisée par l'annotation `@connection`.
A la différence de JPA, en GraphQL cette notion de connexion doit impérativement
être bidirectionnelle. Ces connexions sont nomées. Afin que la connexion
bidirectionnelle soit établie, il faut que le non de la connexion soit
identique entre les deux entités.

example d'erreur en cas de relation non bidirectionnelle:

image::doc/mono_directional.png[]


[NOTE]
====
En cas de renommage des connexions, il faut procéder par étapes :

. en premier il faut supprimer la connexion
. pousser les modifications vers AWS via `amplify push`
. recréer les connexions
. push vers AWS
====


image::doc/entities_relationship.png[]

Sur cette représentation des relations entre entités, seuls les parties en lien
avec les images sont modélisées. On retrouve l'entité `Rent` qui peut contenir
une image (`@OneToOne`) et l'entité `Comment` qui peut en avoir plusieurs (`@OneToMany`).  

Afin que les connexions fonctionnent il nous faut donc avoir "une clé étrangère"
dans `Rent` vers `Image`, de même pour `Comment` vers `Image`.
Ce qui est un peu plus problématique est que l'entité `Image` doit avoir
deux "clé étrangères", l'une vers `Rent` et l'autre vers `Comment`. 
Cette obligation d'avoir des relations bidirectionnelles viole le principe 
d'isolation des responsabilité. L'entité `Image` est générique, elle ne devrait pas avoir connaissance des entités l'utilisant. 

Il est à noter que les énumérations ne portent pas de relation. Elles sont
reliées directement un peu à la manière d'un type primitif. Contrairement
au énumération TypeScript, celle de GraphQL porte le nom de l'enumération.
En typeScript lors de la référence à une énumération, l'attribut portera
l'index de l'énumération.

==== Gestion en cascade des sous entités
Contrairement à JPA, il n'y a pas de gestion en cascade dans GraphQL. Il est 
donc nécessaires de gérer manuellement l'ordonnancement des opérations 
CRUD sur les entités et sous entités.

Les différentes entités sont stockés sur des tables isolées. Le mécanisme de
cascade est très complexe à implémenter dans un ORM. Lors des opérations 
d'enregistrement, modification ou suppression, il est nécessaire de procéder par 
ordre de dépendances inverse (de l'entité la moins couplés vers celle ayant le
plus de dépendances). Le tout en gérant les possible problème de transaction et 
retour arrière.

Cependant, sans ce mécanisme, il n'est pas recommandé d'avoir des entités trop
complexes. Il est possible de gérer manuellement un sous niveau d'entités, mais 
avoir une plus grande profondeur serait trop compliqué à gérer. 

Dans notre exemple avec l'entité `Image`, pour associer l'entité `Rent` à elle
il faut procéder dans cette ordre :

. création de l'entité `Rent` et en récupérer l'id
. création de l'entité `Image` en spécifiant l'id de l'entité `Rent`
. mise à jour de l'entité `Rent` pour faire référence à l'image

[NOTE]
====
La mise à jour partielle est fonctionnelle. Pour cela il suffit d'envoyer
dans l'opération de mise à jour uniquement les attributs de l'entité que l'on
souhaite modifier
====


=== Invocation de service REST :
Dans le documentation d'AWS on retrouve des informations pour l'invocation REST:
https://docs.aws.amazon.com/fr_fr/appsync/latest/devguide/tutorial-http-resolvers.html .

La configuration s'effectue ressource par ressource. Dans le cas d'API très
riche, cet aspect peut être très problématique.

L'invocation n'est pas en mode passe-plat, les données envoyés à AppSync sont 
forcément interprétées. Un système de templating (velocity) permet de transformer
les données avant leurs envoies vers le service REST. 

----
#set($xml = "<User>")
#foreach ($mapEntry in $ctx.args.userInput.entrySet())
    #set($xml = "$xml<$mapEntry.key>$mapEntry.value</$mapEntry.key>")
#end
#set($xml = "$xml</User>")
{
"version": "2018-05-29",
"method": "POST",
"params": {
    "headers":{
        "Content-Type":"application/xml"
    },
        "body":"$xml"
},
"resourcePath": "/v1/users"
}
----

Il est possible de manipuler les headers (permettant ainsi de propager l'authentification
ou le tracking) ainsi que le body. 

[NOTE]
==== 
Ce type d'approche est fonctionnelle sur des services métiers relativement simple.
En cas de services avec des objets complexes, ce re-mapping peut être source
d'erreur. La maintenance en est également complexifiée.
====

=== Sécurité
Il est possible de sécuriser l'accès aux données via l'annotation `@auth` et en lui
associant des rôles

----
type Deck @model @auth(rules: [{ allow: owner }])  {  
  id: ID!
  name: String!
  cards: [Card]! @connection(name: "DeckCards")
}

type Card @model @auth(rules: [{ allow: owner }]) {  
  id: ID!
  question: String!
  answer: String
  deck: Deck! @connection(name: "DeckCards")
}
----

Si on definit des contraintes par rôles sur les donées, il est 
nécessaire de s'identifier via `AWS cognito` pour y avoir accès. L'authentification par token
générique (API Key) n'étant plus possible.


---
== POC 
=== Installation
En pré-requis avoir un environnement NodeJS d'installé.

==== Installation spécifique 
----
npm install -g @aws-amplify/cli
npm install -g ionic@latest
----



==== Installation du SDK Android
. il peut potentiellement être nécessaire d'installer le SDK windows avant : https://developer.microsoft.com/en-us/windows/downloads/windows-10-sdk
. Installation d'Android studio : https://developer.android.com/studio
. Ajout de la variable d'environement `ANDROID_SDK_ROOT={{path_to_android_sdk}}`
. Ajout au path : `%ANDROID_SDK_ROOT%`
. Ajout au path : `%ANDROID_SDK_ROOT%\tools\bin`
. Ajout au path : `%ANDROID_SDK_ROOT%\platform-tools`
. Ajout au path : `%ANDROID_SDK_ROOT%\emulator`



==== Lancement du projet

----
ionic serve
----
Le serveur se lance sur le port 8100 par défaut : http://localhost:8100 .
Cette commande permet d'avoir l'application angular fonctionnelle très rapidement
mais ne contiendra pas les modules spécifiques au browser.

Si on veut avoir ces éléments, il faut démarrer un serveur via la commande :
----
ionic cordova run browser
----
Dans ce mode il n'y a pas de live reload, à utiliser principalement pour des 
tests.

[WARNING]
====
 Attention à la navigation, il faut utiliser le router et non des href (cf bouton ionic) 
 Les boutons avec `href` fonctionne lorsque l'on a lancé l'application via
 `ionic serve` mais pas dans les autres modes.
 
.view.html
----
<ion-button expand="block" color="danger" (click)="navigate()">Process</ion-button>
----

.controler.ts
----
import { Component } from '@angular/core';
import {Router}      from '@angular/router';


@Component({
  selector: 'app-page',
  templateUrl: 'page.html',
  styleUrls: ['page.scss']
})
export class Page {

  constructor(private router: Router) {}

  createNewDisaster(){
    this.router.navigate(["/path/to/view"]);
  }
  
}

----
====

==== Via l'émulateur Android 
Le lancement sur le serveur local permet de travailler plus rapidement, cependant
un navigateur n'a pas le même comportement qu'une application mobile. 
Il est donc nécessaire de faire les tests sur émulateur et sur matériel physique
pour garantir le comportement.


Avant de lancer la compilation de l'APK, on peut démarrer l'émulateur depuis
android studio. il est plus rapide de conserver son émulateur démarré, et 
de installer / désinstaller son application.

Pour lancer l'application sur un émulateur Android :

----
ionic cordova run android --prod
----

Il se peut qu'une erreur du type `ERR_UNKNOWN: Non-zero exit code from adb: 1` survient lors du démarrage.

----
[native-run] Installing platforms\android\app\build\outputs\apk\debug\app-debug.apk...
[native-run] ERR_UNKNOWN: Non-zero exit code from adb: 1
[ERROR] An error occurred while running subprocess native-run.

        native-run.cmd android --app platforms\android\app\build\outputs\apk\debug\app-d... exited with exit code 1.

        Re-running this command with the --verbose flag may provide more information.
----

Si lors d'un redémarrage avec la commande `ionic cordova run android -c --prod --verbose` on 
retrouve le log signalant que service `package` est introuvable, il faut démarrer 
l'émulateur en `cold boot now` depuis Android Studio. 

----
[native-run] 2019-08-20T14:43:27.988Z native-run:android:utils:adb:installApk adb install: 'adb: failed to install platforms\\android\\app\\build\\outputs\\apk\\debug\\app-debug.apk: cmd: Can\'t find service: package'
[native-run] 2019-08-20T14:43:27.995Z native-run Caught fatal error: { Error: Non-zero exit code from adb: 1
[native-run]     at ChildProcess.p.on.code (C:\Users\patrickGuillerm\AppData\Roaming\npm\node_modules\native-run\dist\android\utils\adb.js:130:24)
[native-run]     at ChildProcess.emit (events.js:198:13)
[native-run]     at maybeClose (internal/child_process.js:982:16)
[native-run]     at Socket.stream.socket.on (internal/child_process.js:389:11)
[native-run]     at Socket.emit (events.js:198:13)
[native-run]     at Pipe._handle.close (net.js:606:12) code: undefined, exitCode: 1, data: undefined }
[native-run] ERR_UNKNOWN: Non-zero exit code from adb: 1
----


=== Amplify 
1) Creation de l'utilisateur
Une fois `@aws-amplify/cli` installé, on peut lancer la commande `amplify configure`.
Cette commande va lancer la console AWS.

creation de l'utilisateur
saisi du user name
saisi du client token
saisi du client secret token
definition du profile par default


2) Initialisation

`amplify init`

3) Configuration de l'authentification
`amplify add auth`

4) Envoie de la configuration
`amplify push`

4) Création de l'API GraphQL
`amplify add api`

5) définition du schéma

6) push du schéma

7) si génération client pb :
`amplify codegen`

[CAUTION]
====
Certaines modifications dans les schémas GraphQL peuvent prendre beaucoup de temps
à être pousser sur AWS (plus de 10min dans certain cas). En cas d'erreur ou 
d'interruption volontaire, l'API sur AW va être mise en `rollback` le temps
d'annuler les configurations apportées. 

image::doc/amplify_waitting.png[]

====

=== Dao

Le pattern pour accéder aux données est constitué d'une factory et d'une dao 
spécifique à AppSync. Cette approche permet dans un premier temps de simuler
les interactions. Dans un second temps cela donne la possiblité de modifier 
le comportement du stockage si on souhaite changer de service de stockage
en minimisant les impacts côté application. 

image::doc/daoFactory.png[]




=== Evenements

Le service `EventsServices` est conçu pour interragir simplement avec les différents états potentiels de l'application
(mode background, offline,...).

Les type d'évènements sont définit dans l'enumération `AppEvents` : 
----
export enum AppEvents {
    PAUSE,
    RESUME,
    ON_OFFLINE,
    ON_ONLINE,
    SUB_APPLICATION_START,
    SUB_APPLICATION_DONE
}
----

Le service a deux méthodes principales `fireEvent` qui permet l'envoie d'évènements
et la méthode `on` servant à écouter ces derniers.
.example
----
// un service envoyant un évènement
constructor(private eventsService:EventsServices){
  this.eventsService.fireEvent(AppEvents.ON_ONLINE, {data:"myCustomData"});
}


// composant écoutant l'évènement
constructor(private eventsService:EventsServices,
                private zone:NgZone ){
}

ngOnInit(): void {
  this.eventsService
      .on(AppEvents.ON_ONLINE)
      .subscribe((event)=>this.setOnline());
}
----

Cette approche permet d'avoir un couplage moins fort entre les API natives et 
les composants Angular. Ainsi il est possible de simuler le comportement lors
que l'application est lancée via `ionic serve`.


Sous ionic on peut constater des problèmes de rafraichissement DOM lors qu'attribut d
est modifié par un "handler" d'évènement.

Dans ce cas, il faut invoquer NgZone pour rafraichir correctement le DOM après
la mise à jour de la variable.

----
networkStatus : string = "network-status unknown";

constructor(private eventsService:EventsServices,
              private zone:NgZone ){

  this.eventsService
      .on(AppEvents.ON_ONLINE)
      .subscribe((event)=>{
          this.zone.run(()=>{
              this.networkStatus="network-status online";
          });
      });
}
----

==== Evènements Mise en background, offline et processus enfants

Lors de l'utilisation de certain composant natif, comme la caméra, l'application
peut faire des allers retours entre l'état background et active.
De ce fait il est nécessaire d'attendre que l'application
reprenne son cours d'utilisation normal pour se resynchroniser .

Dans l'évènement qui est propagé, une variable notifie si on  a démarré un sous
processus ou non.

----
export interface ApplicationEvent{
    data:any,
    time:number,
    subApplication:boolean
}
----

Via l'évènement `AppEvents.ON_ONLINE` et l'indication de si un sous processus
est en cours on peut gérer finement la synchronisation AppSync.



=== Connection à AppSync

.appsync.service.ts
----
import { Injectable } from '@angular/core';
import AWSAppSyncClient from 'aws-appsync';
import aws_exports from '../../aws-exports';
import { AUTH_TYPE } from 'aws-appsync/lib/link/auth-link';
import { Auth } from 'aws-amplify';

@Injectable()
export class AppsyncService {

   // hc;
   _hc;

   constructor() {
     const client = new AWSAppSyncClient({
       url: aws_exports.aws_appsync_graphqlEndpoint,
       region: aws_exports.aws_project_region,
       auth: {
         type: AUTH_TYPE.AMAZON_COGNITO_USER_POOLS,
         jwtToken: async () => (await Auth.currentSession()).getIdToken().getJwtToken()
       }
     });
     // this.hc = client.hydrated;
     this._hc = client;
   }
   hc() {
     return this._hc.hydrated();
   }
}
----



=== Offline
L'activation de la fonctionnalité offline nécessite la création d'un 
nouveau service : `AppSyncService`

----
import {Injectable} from '@angular/core';
import {AWSAppSyncClient, AUTH_TYPE} from 'aws-appsync';
import awsmobile from './../../../../../aws-exports';
import { Auth } from 'aws-amplify';

@Injectable()
export class AppSyncService{

    private appSync : AWSAppSyncClient<any>;
    
    constructor(){
        const builder = new AWSAppSyncClient({
            url:awsmobile.aws_appsync_graphqlEndpoint,
            region:awsmobile.aws_appsync_region,
            auth : {
                type:AUTH_TYPE.AMAZON_COGNITO_USER_POOLS,
                jwtToken: async ()=> (await Auth.currentSession()).getIdToken().getJwtToken()
            }
        });

        this.appSync = builder;
    }


    client() :  Promise<AWSAppSyncClient<any>>{
        return this.appSync.hydrated();
    }
}
----

Ce service sert à deux choses:

. La première est de construire le client `AWSAppSyncClient`. Ce client a besoin
de plusieurs renseignement comme l'url du web service AWS, la region et la politique
d'authentification
. La seconde sert à initialiser le client via la méthode `hydrated`.


==== Client généré par Amplify
L'API générée par `amplify` ne sera pas utilisable. Cette dernière n'est pas conçu
pour la gestion offline. Elle fait des appels en direct. L'autre point un peu 
domage est que les requêtes définit dans ce client généré ne sont pas accessible.
Elles ne sont pas définit en tant que constante mais dans les functions de l'API.

De ce fait il va être nécessaire de dupliquer le code généré dans une classe de 
constantes.

.example de requête stockée en constante:
----
export const LIST_ARENT_QUERY = `query ListARents($filter: ModelARentFilterInput, $limit: Int, $nextToken: String) {
    listARents(filter: $filter, limit: $limit, nextToken: $nextToken) {
      __typename
      items {
        __typename
        id
        name
        type
        price
        description
        thumbnail {
          __typename
          id
          source
        }
        disasters {
          __typename
          nextToken
        }
      }
      nextToken
    }
  }`;
----

Si le modèle est modifié, il faudra modifier nos requêtes. On pert ici l'un des
avantages majeurs de la génération du client.


==== Utilisation de l'API AppSync

===== Query

Si l'on souhaite récuper des données on va faire les appels via la méthode `watchQuery`

----
findRent(uid: string): Promise<Rent> {
    return new Promise((resolve,reject)=>{
        this.appSync.client().then(client=>{
            client.watchQuery({
                query:gql(GET_ARENT_QUERY),
                fetchPolicy: 'cache-and-network',
                variables:{
                    id:uid
                }
            }).subscribe(
                (response)=>{
                    let result = isNull(response.data)?null:this.mapper.mapRentFromEntity(response.data['getARent']);
                    resolve(result);
                },
                (error)=>this.handlerError(error,reject,"findRent")
            )
        });
    });
}
----

Dans cette exemple, notre méthode va retourner une promesse de réponse. Ce type de
retour va nous permettre de gérer l'asynchronisme des appels et de gérer les 
erreurs potentielles.

On invoque tout d'abord l'initialisation du client AppSync. Cette initialisation
nous répond également via une promesse.

Pour la récupération de données on utilise la méthode `watchQuery`. Cette méthode
a la particularité de pouvoir gérer la politique de récupération des données :
('cache-first' | 'cache-and-network' | 'network-only' | 'cache-only' | 'no-cache' | 'standby'). On retrouve assez peu de documentation sur le sujet. Seul le code source d'Apollo
(libraire utilisée par le client App Sync) permet de comprendre les distinctions
entre les modes (source : https://github.com/apollographql/apollo-client/blob/master/packages/apollo-client/src/core/watchQueryOptions.ts)

- `cache-first` et `cache-and-network` font en théorie la même chose, et devrait 
récupérer les données en premier depuis le cache, et si aucune donnée n'est remonté
l'API fera réelement l'appel HTTP.
- `network-only` et `no-cache`, ces deux modes vont récupéré en direct les données
sans passer par le cache. Le mode `network-only` sauvegarde dans le cache après
récupération.
- `cache-only` ce mode est le plus explicite, et ne va utiliser que le cache. Si 
la donnée n'est pas présente dans le cache l'appel échoue.

(source : https://github.com/apollographql/apollo-client/blob/master/packages/apollo-client/src/core/watchQueryOptions.ts)


La méthode `watchQuery` n'est pas capable de supporter une requête GraphQL directement. Elle a besoin d'un objet. C'est pour cela que l'on utilise la
librairie `graphql-tag` afin d'effectuer cette conversion.

Afin de fournir des variables dans le context d'exécution de la requête,
on peut définir la variable `variables` avec une structure d'objet.

La méthode `watchQuery` nous donne un objet de type `ObservableQuery` reprennant 
le fonctionnement des `Observable`. Il est donc possible d'écouter la réponse
via la méthode `subscribe`. Dans ce "handler" on obtiendra la réponse dès que
l'API l'aura reçu.


===== Mutateur
Les requêtes de modifications fonctionnent un peu de la même façon que celles en 
lectures.

----
  public exampleSave(disasterType:string, appSyncClient:AWSAppSyncClient<any>) : Promise<string>{
        return new Promise((resolve,reject)=>{
            this.appSync.client().then(client=>{
                      let query = buildMutation(
                          appSyncClient,
                          gql(CREATE_ADISASTER_TYPE_QUERY),
                          {
                              input:{
                                  value:disasterType
                              }
                          },
                          _cache => gql(LIST_ADISASTER_TYPE),
                          "ADisasterType"
                      );
                      
                      appSyncClient.mutate(query)
                                   .then(response=>{resolve(response.data['createADisasterType'].id)})
                                   .catch(error=>{
                                      this.handlerError(error,reject,"processSaveDisasterType");
                                   });
            });
        });
    }
----

On retrouve la même initialisation du client AppSync, sauf que là on va construire
une requête de mutation et invoquer la méthode `mutate`. La fonction `buildMutation` 
issue du module `aws-appsyn` va aider à la construction de la requête.
Cette requête a besoin de différentes informations :

- Le premier élément est le client AppSync. Le fait de donner ce client à la requête
est un peu étonnament. La requète ne devrait pas avoir concience du client AppSync.
qui l'utilise (principe d'isolation des responsabilité).
- Le second paramètre est la requête de mutation. Comme pour celle de lecture,
L'API a besoin d'un objet, on doit donc la convertir via la fonction `gql`
- Notre mutation va créer une entité, on donne donc une structure représentant
notre entité dans le formalisme de GraphQL. Le modèle d'entité GraphQL sont à 
plat, il n'est pas possible de fournir une grappe d'objets ni une liste. Les 
entités sont stockées une à une.
- Les modifications impactent les données, on peut donc définir les clés de caches
que l'on souhaite évincer. Les clés de caches sont les requêtes convertis en objets.
- et le dernier élèment est le type d'entité que l'on va impacter.


==== Client AppSync et Observable
L'un des points qui peut porter à confusion vient de l'utilisation d'Observable
sur la méthode `watchQuery`. Les Observables peuvent être invoqués plusieurs fois
en fonction des évènements remontés. Cependant sur des API d'accès à des 
webservices on s'attend plus naturellement à avoir une promesse, invoquée uniquement
une fois la données receptionnées. Ici cela n'est pas le cas, on peut donc
avoir une première invocation de notre "handler" sans résultat puis une autre
invocation un peu après avec des données.


==== Gestion du cache
On ne peut pas directement intéragir avec le cache, hormis les modes spécifiés
sur la méthodes `watchQuery` et sur la liste de clés sur les requêtes de mutations.
L'API AppSync utilise un model objet de la requête comme clé de cache. La 
donnée correspondante à la requête est mise tout naturellement en cache.

Dans des cas d'entités simple ce mode de fonctionnement est suffisant. Mais sur
des objets plus complexes avec des références (sous entités) cette gestion se
montre un peu trop simpliste. 


image::doc/entities_relationship_level.png[]

Dans l'example du POC nous avons des entités qui sont reliées entre elles. 
L'entité `Rent`, représentation une location, peut avoir plusieurs sinistres,
modélisés par l'entité `Disaster`.

Lorsque que l'on récupère la liste de location, automatiquement GraphQL remonte
les sinistrès qui sont liés dans l'objet `Rent`. Cette réponse est mise dans une
première clé de cache.

Par la suite, nous listons les différents sinistres afin d'en ajouter ou les 
modifier. Cette réponse listant les sinistres associés à un utilisateur sera
mise dans une seconde clé de cache. 

Si on ajoute ou supprime un sinistre il est impératif de vider la clé de
cache gérant la liste de locations et celle gérant la liste des sinistres.

Plus les objets ont de relations entre eux, et plus il y aura potentielleéent 
de clés de caches à invalider. Les réponses des requêtes ne sont pas interprétées
par l'API. L'API ne génère pas de models ni d'arbre de dépendences afin de purger
de façon plus automatisée les différents caches.

Le cache se peuble via les réponses de GraphQL, on a pas un accès direct sur
les objets contenus. Lors que l'application est déconnecté l'API doit modifier
les objets du cache en fonction des actions ordonnées (ajout ou suppression).
La suppression est une opération simple avec des entités référencées par un 
identifiant autogénéré.

L'ajout est une opération plus complexe, surtout avec des entités contenant des
relations. GraphQL ne gérant pas de notion de cascade à l'enregistrement il est
nécessaire d'ajouter en premier lieu les sous entités avant l'entité principale.
Rapidement on peut donc avoir plusieurs requête GraphQL d'exécutées séparément et
potentiellement nécessitant d'évincer des clés de caches différentes. 
Sans connexion, l'API aurait besoin de connaitre les relations entre entités 
afin de modifier les données dans les différents caches afin de rendre les 
données cohérentes. De même les requêtes avec des filtres ne semble pas être
mise en cache.

image::doc/entities_relationship_level.png[]


Dans le POC nous avons une interface permettant de modifier les sinistres :

image::doc/disaster_offline_01.png[]

Si on ajoute ou supprime un élément, AppSync va correctement gérer la liste
des sinistres car ces données sont liés à la même requête de récupération.

image::doc/disaster_offline_02.png[]

Cependant, dans les locations les données ne sont pas mises à jour car le cache
est lié à la requête de récupération des locations et non celle de sinistres. 
Peut donc avoir une incohérence entre nos données.

Dans beaucoup d'exemple, ils compensent ce problème en conservant un modèle objet
différents pour l'affichage et en reportant les modifications effectuées sur les 
entités sur ce modele. Tant que le modele est simple cela reste gérable.


==== Enchaînement des promesses
Le fait que GraphQL ne gère pas les cascades nous force à enchaîner les requêtes
lors des créations d'entitées. Chacunes des requêtes peuvent également avoir
des erreurs.


----
saveDisaster(data: Disaster): Promise<Disaster> {  
    return new Promise((resolve,reject)=>{
        this.appSync.client()
                    .then(client=>{
                        this.saveDisasterType(data,client)
                            .then(typeId=>{
                                this.processSaveDisaster(data,client,typeId)
                                    .then(response => resolve(response))
                                    .catch(error=>this.handlerError(error,reject, "saveDisaster.processSaveDisaster"));

                            })
                            .catch(error=>this.handlerError(error,reject,"saveDisaster.saveDisasterType"));
                      
                    })
                    .catch(error=>this.handlerError(error,reject,"saveDisaster.client"));
    });
}
----
Dans ce genre de cas il est nécessaire de subdiviser les actions dans des 
méthodes dédiées. Ici la méthode gère l'enchainement entre les différentes actions
(sauvegarde du type de sinistre, puis le sinistre). 
Ici nous avons seulement deux entités qui sont gérées. L'implémentation est
déjà assez complexe. Cette complexité est exponentielle par rapport au nombre de
relations entre entitées.

==== File d'attend des modifications
Lorsque l'application est déconnectée, AppSync enregistre dans une liste d'attente
les différentes actions à exécuter côté AppSync. Cette gestion fonctionne sans
problème particulier. 


==== Gestion de la synchronisation après reconnection
Lors que l'application est offline et effectue des modification, ces 
modification sont placés dans une file d'attente. Une fois reconnecté, l'API
AppSync va réexécuter les différentes opérations. 

Cependant entre temps il peut y avoir des modifications sur la base de données.
Ces évènements étant mis en file d'attente on a un retour direct lors de
l'invocation du client. 

Lors que le client AppSync se reconnecte, on n'aura pas de retour d'erreur dans
la promesse. 

image::doc/concurrent_access.png[]


Dans le service initialisant le client AppSync il est possible de définir 
un "callback" afin de gérer les erreurs lors des synchronisations avec AWS.

----
@Injectable()
export class AppSyncService{
  private appSync : AWSAppSyncClient<any>;
  private onErrorSubscriber : Subscriber<string>;
  private onErrorHandler : Observable<string> = new Observable(observer=>this.onErrorSubscriber=observer);
    

  constructor(){
        const builder = new AWSAppSyncClient({
            url:awsmobile.aws_appsync_graphqlEndpoint,
            region:awsmobile.aws_appsync_region,
            auth : {
                type:AUTH_TYPE.AMAZON_COGNITO_USER_POOLS,
                jwtToken: async ()=> (await Auth.currentSession()).getIdToken().getJwtToken()
            },
            offlineConfig:{
                callback: (err: any, success: any)=>this.handlerOfflineCallback(err,success)
            }
        });
        this.appSync = builder;
    }

    private handlerOfflineCallback(error:any, success:any){
        if(isNotNull(error)){
            this.onErrorSubscriber.next("error on invoke mutation : "+error.mutation);
        }
    }
}
----

Ce mécanisme fonctionne bien, on a bien un retour d'erreur. Cependant
le message d'erreur et le code d'erreur ne sont pas très aidant.

Dans le cas présent, nous avons une entité que l'on modifie l'une de ses
propriété (la description) en offline. Au même moment on supprime l'entité
de la base de donnée. Lors de la synchronisation on a bien une erreur.
Le code retour est malheureusement une `HTTP-400`, un code retour `HTTP-404`
aurait était plus précise. Le message d'erreur ne donne pas d'indication
précis sur l'origine de l'erreur `DynamoDB:ConditionalCheckFailedException : "GraphQL error: The conditional request failed (Service: AmazonDynamoDBv2; Status Code: 400; Error Code: ConditionalCheckFailedException; Request ID: LD7IDBT98JDNVJH356RBDIPIV3VV4KQNSO5AEMVJF66Q9ASUAAJG)"`.  Ici l'erreur
provident que l'entité que l'on souhaite modifier n'existe plus. Du point
de vue d'AWS l'ID n'est pas retrouvé, donc une des conditions pour
effectuer la modification n'est pas valide. Le message est bien trop 
générique pour permettre d'avoir un message explicatif à l'utilisateur.

Dans l'objet `error` on retrouve les variables envoyées à AWS, cela 
peut nous permettre de retrouver l'entité en cause et le nom de 
la mutation qui a été exécutée. 

Il est donc possible d'afficher un toast avec un message générique en 
fonction du type de mutation que l'on réalise. Ce même mécansime de 
callback peut être utilisé pour notifier l'utilisateur que ses actions
ont été pris en compte par le système.

image::doc/concurrent_access_2.png[]


=== Performances
Sans test de performance il est compliqué d'estimer les performances d'AppSync.
On peut constater des performances unitaires sur la récupération de deux 
entités, après un temps de chauffe en récupérant plusieurs fois ces données avant
de prendre des mesures.

image::doc/performance_01.png[]

image::doc/performance_02.png[]


La première entité contient une image, son temps de récupération est de 688ms.
La partie téléchargement est de 202ms et *480ms* pour le traitement d'AppSync.

La seconde entité ne contient pas de sous entité image. Le temps de récupération
est de 487ms. N'ayant pas d'image le téléchargement tombe à 0,37ms. La partie
traitement est très semblable, avec un temps de *479ms*.

Le temps d'exécution sont très haut pour de la lecture pur depuis des entités 
relativement simple et sans charge. 

Lors de l'initialisation les assets AWS était localisé sur la cote est des 
Etats Unis. Après la réinitialisation de toute la stack AWS sur des serveurs
en Irlande les temps sont meilleurs. La réinitialisation est une tâche relativement
longue et laborieuse, il faut donc être très vigilant sur l'initialisation.

image::doc/performance_03.png[]

image::doc/performance_04.png[]

Le gain est principalement sur le temps de téléchargement. Pour le premier
scénario on passe de *688ms* à *415ms* (-273ms). La partie traitement AWS a un peu 
diminué passant de *480ms* à *350ms* (-130ms).

Le cas sans image obtient plus grand un gain, passant de *487ms* à *232ms* (-255ms).
Le traitement AWS passant de *479ms* à *224ms* (-255ms). Le temps de téléchargement
étant presque négligable dans les deux cas.

Ce que l'on peut voir sur les performances, c'est qu'elle dépendent beaucoup 
du data center qui est solicité. Bien qu'il y ait de la latence lors des téléchargement
sur des data center distant, ce sont les temps de traitement chez AWS qui 
varient le plus. Il est impossible du point de vu client de savoir exactement
d'où proviennent ces temps de traitement. Les causes potentielles sont multiples, 
et sans sonde interne aux serveurs on ne peut qu'émettre des hypothèses (data 
center plus solicité, materiel différents, routage interne du data center moins
perforant, ... ). 


Les performances en écriture sont plus impactés par le fonctionnement de GraphQL.
Vu qu'il n'y a pas de gestion en cascade des sous-entités, il est nécessaire
de chaîner les appels. De mêmes les mutations sont conçues pour créer qu'une
seule entité. 


Bien que le data center d'Irland donne des temps de réponse acceptable, il 
n'est pas garantis que cela sera toujours le cas et le temps de réponse reste 
globalement très haut pour une simple lecture. 

[TIP]
====
Pour qu'un utilisateur ait une impression d'action instantanée, il faut que le 
temps de réponse soit inférieur à 250ms. Les 100ms préconisés par Jakob Nielsen 
sont difficilement atteignable (source : https://www.nngroup.com/articles/response-times-3-important-limits/).
Ici on se rapproche des 1s, on a donc une sensation de latence mais en dessous
du temps qui donnerait le sentiment qu'il y a eu une interruption de traitement
====


---
== Avantages & inconvénients

=== Avantages
==== Aggrégation de données et appels de services
L'un des points indispensable pour le mobile, est la faculté d'effectuer des
aggregations d'appel de services afin d'optimiser la bande passante.

Cette aggrégation est réalisée via des "resolvers" GraphQL sur les champs du model 
exposé. On peut donc avoir des champs qui pointent vers des sources de données
différentes.

(voir : https://thatcoder.space/aws-appsync-example-for-mutation-using-nodejs/)

==== CRUD natif
GraphQL est conçu pour le CRUD. Il le gère via des mutations et query.

----
type Post {
	author: String!
	id: String!
	url: String
	content: String
	title: String
}
type PostConnection {
	items: [Post]
	nextToken: String
}


type Mutation {
  createPost(input:CreatePostInput!): Post
}

type Query {
	listPosts(filter: TablePostFilterInput, limit: Int, nextToken: String): PostConnection
}

----


==== Evénements lors de l'enregistrement
Il est possible de s'abonner à des événements lors de l'enregistrement de données.

----
type Subscription{
  subscribeToEventComments(eventId:String!): Comment
    @aws_subscribe(mutations:["commentOnEvent"])
}
----

Cette gestion événementielles peut permettre les mises à jours partielles sur
des objets complexes.

NOTE : voir comment cette gestion événementielle peut être utile avec des données specifique par client.


==== Sécurité
La gestion d'ACL est native dans AppSync, les différents attibuts du modèle peuvent
être protégés par des rôles `AWS cognito`. De même pour les mutations.
----
type Query {
   posts:[Post!]! @aws_auth(cognito_groups: ["Bloggers", "Readers"])
}
----


=== inconvénients

==== Performance 
* Performance à vérifier lors d'un test de charge.
* Les recherches de type full text doivent utiliser des ElasticSearch et non du DynamoDB pour de raison 
  de performances. Il est donc nécessaire de connaitre l'usage des données pour choisir le bon moyen de stockage
* Sur le gitub d'awslabs on peut retrouver des commentaires sur des problèmes de
latences assez importantes (suppérieur à 500ms, https://github.com/awslabs/aws-mobile-appsync-sdk-js/issues/95 ).
Les problèmes cités peuvent venir des latences entre la partie appsync, graphQL
et les datasources. L'ensemble de ces éléments ne sont pas forcéments dans les 
mêmes data centers.  


Il y a très peu d'articles qui parlent des performances d'AWS. 
Les protocoles des tests ne sont pas toujours très rigoureux.

https://serverless.com/blog/running-scalable-reliable-graphql-endpoint-with-serverless/

Seul des tests de charges avec un plan de charge représentatif de l'utilisation
pourrait donner une indication sur les performances réel d'AppSync.

L'architecture de Angular + GraphQL rend complexe les prises de meusures
par des outils classiques. Simuler le comportement d'angular avec des injecteurs
n'est pas évident. GraphQL n'a qu'un seul endpoint et autorise à modifier le
formalisme de la réponse en fonction de la requête. La possiblité de
désynchronisation entre le développement et les scénaarios de tests est assez 
importante.


==== Monitoring
===== un seul endpoint 
GraphQL n'a qu'un seul endpoint HTTP, cela complexifie le monitoring. Il est complexe
de déterminer un taux d'erreurs sur des appels de services sans les séparer sur des
URI différentes.

En fonction de la requête soumise à GraphQL, le schema peut varier. Il serait
nécessaire d'être vigilant à conserver un même formalisme par appels de service.
Dans le cas contraire l'analyse de production, et la détermination des causes d'erreurs
s'en retrouve complexifiées.

Les rêquetes GraphQL peuvent avoir des headers spécifiques, il est donc possible 
de typer les appels de services et fournir des informations de tracking.

NOTE: voir quel solution de tracking in-app sera utiliée (Firebase Crashlytics ou autre)

===== CloudWatch et Logs
AppSync se monitore via AWS CloudWatch. Les logs envoyés à CloudWatch sont 
référencés par le *requestID* (`x-amzn-RequestId`). Les logs comportes les IO log
avec les headers HTTP, la requête en cours d'exécution, etc...
(source : https://docs.aws.amazon.com/fr_fr/appsync/latest/devguide/monitoring.html)

Il ne semble pas possible de modifier les Meta données des logs. Les logs 
envoyés dans CloudWatch est la seule façon de détecter des problèmes de 
latence interne à AppSync. Ils sont donc nécessaire mais très coûteux.



[CAUTION]
====
Du fait de la tarification, il faut être particulièrement vigilant à la 
consommation des logs. Dans le cadre du projet M3 les IO logs ne devraient 
pas être trop conséquents. Cependant en cas d'anomalie les logs peuvent
augmenter rapidement. 
====

[Note]
====
Le poids des logs prend plusieurs paramètres :
( (taille requête + MetaData) + (taille réponse + MetaData) + log processus + (log erreur * taux erreur) ) x nbRequêtes 
====

=== Points vigilances

==== Accès aux données en mode *Guest*
Les utilisateurs doivent pouvoir accéder à des données non protégées. 
Il est nécessaie de vérifier la possibilité de gérer les deux cas.

NOTE: todo accéder à des données en Guest et en connecté. 

==== Conçu principalement pour un stockage direct dans DynamoDB
Pour que les appels interroge une application, il est nécessaire de créer un fonction
`Lambda` dans +AWS+ qui invoquera en suite notre API Rest. Cette indirection peut
entrainer des problèmes de latence issues de l'évaluation de la fonction `Lambda`
et réseau. 


==== Variables globales utilisées directement par amplify 
`Amplify` utilise certaines variable globales qui sont à définir dans le fichier `polyfills.ts`
.src/polyfills.ts
----
(window as any).global = window;

(window as any).process = {
    env: { DEBUG: undefined },
};
----


==== Mise en background Mobile
Les utilisateurs utilisent beaucoup cette fonctionnalité sur les mobiles.
Les applications peuvent avoir des comportements particulier lors de la mise
en background puis au retour dans l'activité. 

On peut détecter la mise en background et réactivation de l'application 
directement via le service `Platform``

----
export class AppComponent {
  constructor(
    private platform: Platform,
    //..
  ) {
    this.initializeApp();
  }

  initializeApp() {
    this.platform.ready().then((source) => {
      // ...
      this.platform.pause.subscribe((event)=>{
        console.log(">>> pause : ", JSON.stringify(event));
      });
      
      this.platform.resume.subscribe((event)=>{
        console.log(">>> resume : ", JSON.stringify(event));
      });
     
    });
  }
}
----

L'événement detecte bien les mise en background, cependant des fonctionalités
comme la caméra font des allers retours entre l'application et la camera.



---
== Conclusion

Le projet M3 va principalement faire de la lecture avec quelques modifications.
On est sur une approche CRUD, ce qui correspond au cas d'usage d'AppSync.

L'intégration d'AppSync n'est pas trop complexe grâce à Applify CLI.

Le nombre de requêtes devrait être raisonnable. La tarification d'AppSync 
devrait donc être acceptable. 

La gestion Offline est fonctionnel sur des cas simple. Il faut cependant limiter
la complexité des entités. La gestion du cache peut se montrer un peu complexe.

Les points de vigilance sont : 
. Le monitoring, qui risque d'être un peu complexe entre les spécificité d'AppSyn
  et CloudWatch. La tarification du monitoring est également à surveiller
. Les performances qui ne semble pas toujours optimal. Une attention toute
  particulière doit être faite lors de la configuration AWS pour que les services
  soit dans les mêmes zones géographique. Les functions lanbda et les invocations
  REST doivent être  limité afin de pas dégrader les performances.
. La complexité de gérer le cache offline. 